\chapter{Środowisko badawcze}

W niniejszym rozdziale przedstawiono wszystkie elementy środowiska badawczego, które zostały wykorzystane w przeprowadzonych eksperymentach. Opisano przygotowanie konfiguracji, danych, modeli klasyfikacyjnych, metod wyjaśniania decyzji modeli, metod generowania perturbacji oraz metryki oceny wyjaśnień. W całym eksperymencie zdecydowano się na podejście obiektowe i modułowe, co oznacza, że każdy z elementów środowiska badawczego został przygotowany w sposób niezależny, a następnie połączony w jedną całość. Takie podejście pozwoliło na elastyczność i możliwość łatwej modyfikacji poszczególnych elementów w przypadku potrzeby modyfikacji parametrów eksperymentu lub wprowadzenia nowych metod wyjaśniania decyzji modeli. W kolejnych sekcjach przedstawiono szczegółowe informacje dotyczące każdego z elementów środowiska badawczego, co pozwoli na pełne zrozumienie procesu przeprowadzonych eksperymentów oraz interpretację uzyskanych wyników.

\section{Przygotowanie konfiguracji, ścieżek oraz funkcji pomocniczych}
\label{sec:config_sciezki_utils}

Pracę nad środowiskiem badawczym rozpoczęto od zaimplementowania zestawu klas konfiguracyjnych oraz zestawu funkcji pomocniczych, których zadaniem było uporządkowanie parametrów eksperymentów i ograniczenie powtarzania tych samych fragmentów kodu w różnych częściach programu.

Do przechowywania parametrów wykorzystano klasy danych oznaczone dekoratorem \texttt{@dataclass}. Klasa \texttt{IGConfig} zawierała ustawienia metody Integrated Gradients, takie jak liczba kroków całkowania \texttt{n\_steps} oraz wartość bazowa \texttt{baseline\_value}. Wartość bazowa była wykorzystywana podczas tworzenia tensora odniesienia dla analizowanego obrazu. Klasa \texttt{OcclusionConfig} przechowywała parametry metody Occlusion. Zawierała osobne ustawienia dla zbiorów MNIST oraz CIFAR-10, obejmujące krok przesuwania okna \texttt{strides} oraz rozmiar okna okluzji \texttt{sliding\_window\_shapes}. Rozdzielenie tych parametrów pozwalało dostosować działanie metody do charakterystyki analizowanego zbioru danych. W klasie tej zdefiniowano również wartość bazową wykorzystywaną podczas zastępowania fragmentów obrazu.

Klasa \texttt{ExperimentConfig} grupowała parametry związane z przebiegiem eksperymentów. Obejmowała wartości odchylenia standardowego szumu Gaussa, wartości parametru \texttt{epsilon} dla ataku FGSM, procent pikseli uwzględnianych w metryce Top-K IoU, liczbę kroków w procedurze Deletion AUC oraz wartość bazową stosowaną podczas usuwania pikseli. Dzięki temu wszystkie najważniejsze parametry eksperymentalne były zebrane w jednym miejscu i mogły być łatwo modyfikowane bez ingerencji w kod poszczególnych klas. Klasa \texttt{TrainingConfig} zawierała podstawowe ustawienia procesu uczenia modelu, takie jak rozmiar batcha, liczba epok, współczynnik uczenia oraz udział zbioru walidacyjnego. Parametry te były wykorzystywane podczas przygotowywania danych oraz trenowania modeli klasyfikacyjnych. W projekcie zdefiniowano również klasę \texttt{Paths}, której zadaniem było przechowywanie ścieżek do najważniejszych katalogów projektu. Na podstawie lokalizacji pliku wyznaczano katalog główny projektu, a następnie katalog danych oraz katalog przeznaczony do zapisu modeli.

Dodatkowe funkcje pomocnicze umieszczono w pliku \texttt{utils.py}. Funkcja \texttt{get\_device()} automatycznie wybierała urządzenie obliczeniowe, zwracając GPU w przypadku dostępności technologii CUDA albo CPU w przeciwnym przypadku. Funkcja \texttt{tensor\_to\_img()} służyła do przekształcania tensora obrazu do postaci możliwej do wyświetlenia. W ramach tej operacji tensor był przenoszony na CPU, konwertowany do tablicy NumPy, a następnie przekształcany z zakresu wartości ([-1,1]) do zakresu ([0,1]). Funkcja \texttt{plot\_image()} ujednolicała sposób wyświetlania obrazów i map atrybucji. Przyjmowała obiekt osi wykresu, obraz, tytuł oraz opcjonalne parametry mapy kolorów i zakresu wartości. Dzięki temu możliwe było stosowanie spójnego sposobu wizualizacji w różnych częściach eksperymentu. W pliku pomocniczym zdefiniowano także funkcję \texttt{initialize\_resnet18()}, która tworzyła model ResNet18. W zależności od przekazanego parametru model mógł zostać zainicjalizowany z wagami wstępnie wytrenowanymi lub bez nich. Ostatnia warstwa była zastępowana nową warstwą, której liczba wyjść odpowiadała liczbie klas analizowanego zbioru danych. Funkcja \texttt{load\_model\_weights()} umożliwiała wczytanie zapisanych wag modelu, przeniesienie modelu na odpowiednie urządzenie oraz przełączenie go w tryb ewaluacji.

\section{Przygotowanie danych oraz procesu trenowania}
\label{sec:dane_i_trening}

Następnie przystąpiono do przygotowania klasy \texttt{DataManager}, która służyła do ujednolicenia procesu przygotowania danych wykorzystywanych w badaniach. Jej głównym zadaniem było zapewnienie wspólnego interfejsu do obsługi zbioru MNIST oraz CIFAR-10, obejmującego pobieranie danych, ich wstępne przetwarzanie, wyodrębnienie ze zbioru treningowego zbioru walidacyjnego, pobranie zbioru testowego oraz obiektów Data Loader, które umożliwiały iterację po danych w trakcie trenowania modeli. Dzięki temu możliwe było łatwe zarządzanie danymi oraz zapewnienie spójności w procesie przygotowania danych dla eksperymentów.
W konstruktorze klasy określano ścieżkę do katalogu danych na podstawie klasy \texttt{Paths} oraz tworzono obiekt \texttt{TrainingConfig}, z którego pobierano parametry związane z treningiem, takie jak rozmiar batcha oraz udział zbioru walidacyjnego. Klasa przechowywała również mapowanie indeksów klas na ich nazwy. Dla zbioru MNIST indeksy odpowiadały cyfrom od 0 do 9, natomiast dla zbioru CIFAR-10 przypisano im nazwy klas, takie jak \texttt{airplane}, \texttt{automobile}, \texttt{bird} czy \texttt{cat}. Metoda \texttt{get\_class\_names()} umożliwiała pobranie tego mapowania dla wskazanego zbioru danych.

Istotnym elementem klasy \texttt{DataManager} jest metoda \texttt{get\_transform()}, która definiuje sposób przetwarzania obrazów w zależności od zbioru danych. Obrazy są przekształcane do rozmiaru 224x224 pikseli, następnie zamieniane na obiekty typu tensor. Ostatnim etapem przygotowywania danych dla modelu jest normalizacja. W badaniach została ona przeprowadzona zgodnie ze wzorem \ref{eq:x_norm}. 
\begin{equation} \label{eq:x_norm}
    x_{norm} = \frac{x - \mu}{\sigma}
\end{equation}
gdzie:
\begin{description}
    \item $x$ -- wartość wejściowa piksela,
    \item $\mu$ -- średnia wartość pikseli dla danego zbioru,
    \item $\sigma$ -- odchylenie standardowe wartości pikseli.
\end{description}
Wartości $\mu$ i $\sigma$ zostały przyjęte na poziomie 0.5. Podstawiając te wartości do wzoru \ref{eq:x_norm} otrzymujemy:
\begin{equation} \label{eq:x_norm_final}
    x_{norm} = \frac{x - 0.5}{0.5} = 2x - 1
\end{equation} 
Po transformacji obrazów do obiektu typu tensor wartości pikseli zawierają się w przedziale [0, 1]. Podstawiając te wartości do wzoru \ref{eq:x_norm_final} otrzymujemy, że po normalizacji wartości pikseli zawierają się w przedziale [-1, 1]. Taka normalizacja pozwala na wycentrowanie danych wejściowych wokół zera, co może prowadzić do stabilniejszego przebiegu procesu uczenia oraz efektywniejszej optymalizacji parametrów modelu. Należy również uwzględnić dodatkowy krok transformacyjny w przypadku zbioru MNIST. Ponieważ obrazy w tym zbiorze są jednokanałowe (skala szarości), konieczne było dodanie dodatkowego kroku transformacyjnego, który rozszerza pojedynczy kanał do trzech kanałów, ponieważ taki właśnie format wymagany jest przez architekturę sieci użytej w badaniach.

Metoda \texttt{get\_dataset()} pozwala na utworzenie odpowiedniego obiektu zbioru danych z biblioteki PyTorch, nakładając jednocześnie zdefiniowane wcześniej kroki transformacyjne. W celu wydzielenia zbioru walidacyjnego służącego do oceny modeli podczas procesu uczenia zaimplementowana została metoda \texttt{get\_train\_val\_datasets()}. Omawiana metoda pobiera pełny zbiór treningowy i wydobywa z niego zbiór walidacyjny o wielkości determinowanej przez parametr \texttt{val\_ratio}, który przyjęto na poziomie 0.1. Metoda \texttt{get\_test\_dataset()} stanowi wygodny sposób na pobranie zbioru testowego dla danego zbioru danych nakładając na niego odpowiednie transformacje. Ostatnią główną funkcjonalnością klasy \texttt{DataManager} jest metoda \texttt{get\_data\_loaders()}, która tworzy obiekty \texttt{DataLoader} dla zbioru treningowego, walidacyjnego oraz testowego. Obiekty te umożliwiają iterację po danych w trakcie trwania procesu uczenia modeli.

Po przygotowaniu klasy odpowiedzialnej za zarządzanie danymi przystąpiono do implementacji modułu \texttt{ModelTrainer}, którego zadaniem było uporządkowanie procesu treningu, walidacji oraz ewaluacji modeli klasyfikacyjnych wykorzystywanych w badaniach. Klasa ta pozwalała oddzielić logikę uczenia modelu od pozostałych elementów projektu.

Obiekt klasy \texttt{ModelTrainer} przyjmował model sieci neuronowej, urządzenie wykonujące obliczenia oraz nazwy klas występujących w analizowanym zbiorze danych. W konstruktorze określano również ścieżkę zapisu modelu na podstawie klasy \texttt{Paths} oraz tworzono obiekt \texttt{TrainingConfig}, z którego pobierano parametry konieczne do przeprowadzenia treningu. Funkcja straty została zdefiniowana jako \texttt{CrossEntropyLoss}, natomiast jako optymalizator wykorzystano algorytm \texttt{Adam}. Model był następnie przenoszony na wskazane urządzenie obliczeniowe. Klasa przechowywała również historię procesu uczenia w postaci słownika zawierającego wartości funkcji straty oraz dokładności dla zbioru treningowego i walidacyjnego. Dzięki temu możliwa była późniejsza analiza przebiegu uczenia modelu. 

Metoda \texttt{train\_one\_epoch()} realizowała pojedynczą epokę treningową. Dla kolejnych batchy wykonywana była propagacja w przód, obliczanie funkcji straty, propagacja wsteczna oraz aktualizacja wag modelu. Dla każdej epoki obliczana była średnia wartość funkcji straty oraz dokładność klasyfikacji na zbiorze treningowym. W metodzie \texttt{validate()} dokonywana była ocena modelu na zbiorze walidacyjnym w danej epoce. Wynikiem działania metody były średnia strata walidacyjna oraz dokładność klasyfikacji na zbiorze walidacyjnym. Metoda \texttt{fit()} pełniła rolę orkiestratora dwóch poprzednich metod, wywołując je w pętli po liczbie zadanych epok treningowych. Wyniki metod \texttt{train\_one\_epoch()} i \texttt{validate()} zapisywane były w historii treningu. Informacje w niej zawarte, czyli dokładność oraz wartości funkcji straty, były wykorzystywane do oceny jakości procesu uczenia. Po zakończeniu treningu model mógł zostać oceniony na zbiorze testowym za pomocą metody \texttt{evaluate()}, która generowała predykcje dla wszystkich przykładów testowych oraz raport klasyfikacyjny zawierający metryki dla poszczególnych klas. Ostatnią funkcjonalnością klasy \texttt{ModelTrainer} była metoda \texttt{save\_model()}, która umożliwiała zapis wag modelu do pliku, dając możliwość załadowania i wykorzystania modelu w późniejszych badaniach.

\section{Metody generowania perturbacji}

W celu generowania zakłóconych wersji obrazów wejściowych wykorzystywanych w eksperymentach nad stabilnością metod XAI zaimplementowano klasę \texttt{Perturbations}. Jej zadaniem było przygotowanie danych poddanych perturbacjom, które następnie wykorzystywano do porównania map atrybucji uzyskanych dla obrazów oryginalnych oraz zaburzonych.

Obiekt klasy \texttt{Perturbations} przyjmował model predykcyjny oraz urządzenie obliczeniowe. W konstruktorze określono również minimalną i maksymalną dopuszczalną wartość pikseli po perturbacji. Zgodnie z opisem procesu przygotowania danych w sekcji \ref{sec:dane_i_trening}, dane wejściowe zostały znormalizowane do zakresu [-1, 1], dlatego wartości graniczne ustawiono odpowiednio na -1 oraz 1. Po wygenerowaniu perturbacji wartości obrazu były ograniczane do tego przedziału, co zapewniało zgodność danych wejściowych z zakresem wykorzystywanym podczas trenowania modelu.

Pierwszą zaimplementowaną metodą perturbacji była metoda \texttt{gaussian()}, która dodawała do obrazu wejściowego szum Gaussa. W pierwszym kroku tworzono kopię tensora wejściowego i przenoszono ją na wybrane urządzenie obliczeniowe. Następnie generowano tensor losowego szumu o takim samym rozmiarze jak obraz wejściowy. Wygenerowany szum był skalowany przez parametr $\sigma$, a następnie dodawany do obrazu zgodnie ze wzorem \ref{eq:szum_gaussa}. Wynikowy tensor był ograniczany do zakresu [-1, 1] i zwracany jako zakłócona wersja obrazu wejściowego.

Drugą metodą perturbacji była metoda \texttt{fgsm()}, która generowała obraz zaburzony zgodnie z procedurą FGSM opisaną wzorem \ref{eq:fgsm}. Metoda przyjmowała tensor wejściowy, klasę docelową oraz wartość parametru $\epsilon$. Na początku tworzono kopię obrazu wejściowego, przenoszono ją na urządzenie obliczeniowe oraz włączano śledzenie gradientów względem wejścia. Następnie obraz przekazywano do modelu, a dla wskazanej klasy docelowej obliczano wartość funkcji straty. Po wyzerowaniu wcześniejszych gradientów wykonywano propagację wsteczną, dzięki czemu uzyskiwano gradient funkcji straty względem obrazu wejściowego. Na jego podstawie tworzono perturbację o skali określonej przez parametr $\epsilon$, którą dodawano do obrazu wejściowego. Po ponownym wyzerowaniu gradientów wynikowy obraz był ograniczany do zakresu [-1, 1] i zwracany jako przykład zaburzony. W obu metodach operacje wykonywane były na kopii tensora wejściowego, tak, aby oryginał został nienaruszony.


\section{Metody wyjaśniania decyzji modeli}




\section{Metryki oceny wyjaśnień}
\section{Konfiguracja eksperymentów}